\input{./header-gab.tex}

\title{ Tecnología Electrónica - T.P. Lab. N\textsuperscript{\underline{o}}3\\
Comportamiento Térmico de Capacitores y Resistencias}
\author{
	~\\~\\~\\~\\~\\~\\
	Gonzalez, Gabriel \\
	Gratton, Antonino \\
	Randazzo, Ignacio \\
	\\~\\
}

\date{
  ~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\
	\today
  \\~\\
  \begin{tikzpicture}[scale=0.1]
    \draw[line width=2.1mm]
    (0,0) to (0,12.00)
    (-5,6) to (5,6)
    ;\draw[line width=2.1mm]
    (4,0) arc (0:180:4)
    (-4,12) arc (0:180:-4)
    ;
  \end{tikzpicture}
  \\
  UTN - FRC
  \\~\\
  Ingeniería Electrónica - 5R2
}

\begin{document}
\maketitle

\pagenumbering{gobble}
\tableofcontents

\chapter{Introducción}
\pagenumbering{arabic}
\section{Objetivos}
\begin{itemize}
	\item Familiarizarse con las diferentes tecnologías de capacitores y resistencias.
	\item Estudiar el comportamiento de capacitores y resistencias, ante el cambio de la temperatura de operación.
	\item Determinar el efecto de las tolerancias de los componentes en los circuitos y de los cambios de temperatura de funcionamiento.
\end{itemize}

\section{Actividad práctica}
Dependiendo de la tecnología de fabricación, los componentes pasivos como resistores y capacitores, varían su valor característico, cuando la temperatura de operación de los mismos varía, ya sea, por variaciones de la temperatura ambiente, o por calentamiento del dispositivo debido a las condiciones de operación.\\
El coeficiente de de temperatura de resistores y capacitores viene dado por las siguientes ecuaciones:\\
\textbf{Para las resistencias:}
\begin{equation*}
	CT_R=\dfrac{R_f-R_i}{R_i\Delta _T} 10^6 [ppm/°C]
\end{equation*}

Donde:
\begin{itemize}
	\item $\Delta _T:$ Salto de temperatura del encapsulado $(T_f - T_i) [°C]$
	\item $R_f:$ Valor de la resistencia a la temperatura $T_f [\Omega]$
	\item $R_i:$ Valor de la resistencia a la temperatura $T_i [\Omega]$
\end{itemize}

\textbf{Para los capacitores:}
\begin{equation*}
	CT_C=\dfrac{C_f-C_i}{C_i \Delta _T} 10^6 [ppm/°C]
\end{equation*}

Donde:
\begin{itemize}
	\item $\Delta _T:$ Salto de temperatura del encapsulado $(T_f - T_i) [°C]$
	\item $C_f:$ Valor de la resistencia a la temperatura $T_f [\Omega]$
	\item $C_i:$ Valor de la resistencia a la temperatura $T_i [\Omega]$
\end{itemize}

Los coeficientes de temperatura de cada tecnología de fabricación (cerámicos, electrolíticos, etc), suelen no ser lineales con la temperatura, como indica la figura 1, donde cada curva corresponde a un tipo específico de tecnología, en este caso para capacitores con dieléctrico cerámico. Los coeficientes que empiezan con la letra “\textbf{P}” son positivos, con “\textbf{N}” negativos y los “\textbf{NPO}” estables con la temperatura (dentro de un determinado rango). Así, por ejemplo, \textbf{N200} es $-200ppm/°C$.\\
Para el caso de las tecnologías asociadas a las resistencias existen curvas similares como el de la fig. 1 de los capacitores.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./img/des1.png}
	\caption{$CT_C$ vs $T$}
\end{figure}

\section{Medición de la variación de la capacidad y la resistencia debidos
a cambios de temperatura de operación}
La actividad práctica consiste en medir los coeficientes de temperatura de diferentes tecnologías asociadas a los capacitores y resistencias, al menos 3 tecnologías diferente para cada dispositivo.\\
Para la mediciones de las variaciones de las resistencias y capacitores se puede utilizar un medidor tipo puente RLC. En el caso de que las variaciones con relación a la temperatura de trabajo sea indistinguibles mediante el puente, se deberá implementar un sistema de medición indirecto, como el que se describe en la figura 2.\\
\textbf{Nota:} leer cuidadosamente la hoja de datos del CD4047, para su correcta utilización.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{./img/des2.png}
	\caption{Circuito de medición basado en el 4047 en modo astable}
\end{figure}

Donde la frecuencia de oscilación está determinada por:
\begin{equation*}
	f_o=\dfrac{1}{2,2RC}
\end{equation*}

Donde:
\begin{itemize}
	\item $f_o:$ frecuencia de oscilación.
	\item $R:$ valor de resistencia.
	\item $C:$ valor de capacidad.
\end{itemize}

Es decir, se procederá a medir la frecuencia de oscilación en función de la temperatura, dejando alguno de los elementos a temperatura constante y sometiendo el otro a saltos térmicos controlados, mediante algún calentador. De la ecuación de oscilación despejar las incógnitas correspondientes.\\
Se medirá la frecuencia de oscilación y la temperatura ambiente o la que indique el sensor instalado en la resistencia de calefacción, de tal manera de producir saltos térmicos de, por lo menos 5°C hasta un máximo de temperatura que evite que se queme el dispositivo. Una vez alcanzada la temperatura de régimen, se procederá a registrar los valores de frecuencia y temperatura y con las ecuaciones de los coeficientes, se podrá calcular la variación en el valor del componente ensayado.\\
De esta forma se procederá con todos los componentes seleccionados, los que deberán ser de distinta tecnología de fabricación. Cuando se hayan medido todas las variaciones en los valores característicos, se deberá elaborar una gráfica para capacitores y otra para resistores, de los $CT_C$ y $CT_R$ en función de la temperatura, como la de la figura 1, indicando la tecnología de fabricación.\\
\textbf{Nota 1:} Incluir los datos proporcionados por los fabricantes, de no poseerlos, incluir al menos los genéricos.\\
\textbf{Nota 2:} En lo posible incluir en el informe las imágenes de los componentes utilizados.\\

\chapter{Desarrollo}
\section{Mediciones y valores cálculados}
\subsection{Capacitores}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./img/tabla4.png}
	\caption{Capacitor de poliéster (no polarizado)}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./img/tabla5.png}
	\caption{Capacitor electrolítico (polarizado)}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./img/tabla6.png}
	\caption{Capacitor cerámico (no polarizado)}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./img/grafico-cap.png}
	\caption{Gráfico comparativo de coeficientes de temperatura de capacitores}
\end{figure}

\subsection{Resistencias}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./img/tabla1.png}
	\caption{Resistencia de carbón}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./img/tabla2.png}
	\caption{Resistencia de metal film}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./img/tabla3.png}
	\caption{Resistencia cerámica}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./img/grafico-res-todas.png}
	\caption{Gráfico comparativo de coeficientes de temperatura de resistencias}
\end{figure}

\section{Fotos de componentes}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{./img/cap-poli.jpeg}
	\caption{Capacitor de poliéster}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{./img/cap-elec.jpeg}
	\caption{Capacitor electrolítico}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{./img/cap-cer.jpeg}
	\caption{Capacitor cerámico}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{./img/res-carb.jpeg}
	\caption{Resistencia de carbón}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{./img/res-metal.jpeg}
	\caption{Resistencia de metal film}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{./img/res-cer.jpeg}
	\caption{Resistencia cerámica}
\end{figure}

\chapter{Conclusiones}
De la medición de los componentes podemos hacer varias observaciones.

La tecnología del componente a utilizar (resistencia y capacitores medidos en éste practico), afectará en gran parte no sólo a la vida útil del componente, sino también a la presición y estabilidad que éste presente para el circuito ante variaciones de temperatura (el cuál es uno de los factores que más fácilmente encontremos que varía en equipos en uso fuera de laboratorios controlados).

En el caso de las resistencias, no se observó gran diferencia entre las de compuesto de carbón y las de película metálica, en la que sí se notó diferencia fue en la resistencia de potencia, en la cuál se observó menor variación, aunque ésto argumentamos que también puede ser consecuencia de la incapacidad de medir correctamente la temperatura de este dispositivo que disipa muy rapido la temperatura. El elemento de medición de temperatura utilizado fue la termocupla.

Para los capacitores, se observa una situación similar, el capacitor de poliester y el electrolítico se comportan de manera similar, siendo el de poliéster el que mejor estabilidad presenta ante variación de temperatura. Y se observa que el comportamiento del capacitor cerámico es el que difiere del resto, siendo éste muy variable con respecto a la temperatura.

Como conclusiones que nos llevamos de éste práctico, es a tener en cuenta el ambiente en el que se va a desempeñar el circuito que construyamos, y que a partir de eso hay que tener en cuenta no sólo las variaciones por presición del componente, sino tambien su variación por coeficiente de temperatura, multiplicada por el máximo (o mínimo para la cota inferior) valor de temperatural que se lo vaya a operar. (En caso de desconocer realmente bajo que condición se lo va a utilizar, usar el máximo y mínimo valor de temperatura en alguno de los rangos estándares de temperaturas).

\end{document}
